%% Exercices de base :
\serie{Tableau de signes d'une fonction}
%11
\begin{exercice}[Signe]
\`A partir du tableau de signes suivants:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,yscale=0.7]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$f(x)$/1}{$-\infty$,$-3$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,z,-,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item donner les signes des nombres suivants:
\begin{colitemize}{3}
\item $f(5)$
\item $f(-2)$
\item $f(-7)$
\end{colitemize}
\item résoudre les inéquations suivantes:
\begin{colitemize}{3}
\item $f(x)>0$
\item $f(x)\geqslant 0$
\item $f(x)<0$
\end{colitemize}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Signalé!]
\`A partir du tableau de signes suivant:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,yscale=0.7]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$g(x)$/1}{$-\infty$,$2$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-,d,+,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item donner les signes des nombres suivants:
\begin{colitemize}{3}
\item $g(12)$
\item $g(-25)$
\item $g(0)$
\end{colitemize}
\item Résoudre les inéquations suivantes:
\begin{colitemize}{3}
\item $g(x)>0$
\item $g(x)\geqslant 0$
\item $g(x)<0$
\end{colitemize}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[\`A qui le tour?]
Une fonction $h$ est définie sur $[-5 ; 8]$.\\
Elle s'annule en $-2$, $0$ et 5 et est positive pour tout $x$ appartenant à l'intervalle $[-2;5]$. Elle est négative sinon.\\
Dresser le tableau de signes de cette fonction. 
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tableaux de signes]
Voici deux tableaux de signes:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,yscale=0.7]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$f(x)$/1}{$-\infty$,$-2$,$7$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.7]
%\tkzTabInit[espcl=1.5]{$x$/1, $f(x)$/1}{$-\infty$,$-2$,1,+$\infty$}
%\tkzTabLine{ , - , z ,  +, z,- ,}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\begin{tikzpicture}[general,yscale=0.7]
%\tkzTabInit[espcl=1.5]{$x$/1,$f(x)$/1}{$-\infty$,$-3$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-,}
%\end{tikzpicture}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.7]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $g(x)$/1}{$-\infty$,$6$,34,+$\infty$}
\tkzTabLine{ , + , z , -, d,- ,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Proposer deux fonctions vérifiant chacun des tableaux de signes.
\item \`A l'aide de ces tableaux, résoudre:
\begin{colitemize}{2}
\item $f(x)\geqslant0$
\item $g(x)<0$
\end{colitemize}
\item Peut-on comparer $f$ et $g$? Si oui, sur quel intervalle?
\end{enumerate}

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[general,yscale=0.7]
%\tkzTabInit[espcl=1.5]{$x$/1,$g(x)$/1}{$-\infty$,$-2$,$7$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions définies sur $\mathbb{R}$]
Dresser les tableaux de signes  des fonctions représentées ci-dessous.
\begin{enumerate}
\item 
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general]
   \draw[quadrillage55] (-3.5,-2) grid (3.5,2);
   \axeX{-3.5}{3.5}{1}
   \axeY{-2}{2}{1}
   \origine
 \draw[epais, color=A1] plot[domain=-3.076:3.5, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,-0.25*\x*\x+0.125*\x+0.75);
 \draw (-3.25, 1.75) node[color=A1] {{\boldmath $\mathcal{C}_f$}};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 
 \item
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, yscale=0.5]
   \draw[quadrillage, ystep=1, xstep=0.5] (-3.5,-9) grid (3.5,2);
   \axeX{-3.5}{3.5}{1}
   \axeY{-9}{2}{1}
   \origine
   \draw[epais, color=C1] plot[domain=-1.237:3.237, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,-6+2*\x*\x-4*\x);
\draw (-3.25, 1.5) node[color=C1] {{\boldmath $\mathcal{C}_g$}};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 
 \item
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=2, yscale=0.5]
   \draw[quadrillage, xstep=0.25] (-1.75,-3) grid (1.75,7);
   \axeX{-1.75}{1.75}{1}
   \axeY{-3}{7}{2,-2, 4, 6}
   \origine
   \draw[epais, color=J1] plot[domain=-0.914:1.636, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,2+7*\x*\x*\x*\x-8*\x*\x*\x-5*\x*\x+2*\x);
 \draw (-1.5, 6.5) node[color=J1] {{\boldmath $\mathcal{C}_h$}};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 
 \item 
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=1]
   \draw[quadrillage55] (-3.5,-3.5) grid (3.5,2.5);
   \axeX{-3.5}{3.5}{1}
   \axeY{-3.5}{2.5}{1}
   \origine
 \draw[epais, color=H1prime] plot[domain=-2.974:2.309, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,(0.6*\x*\x*\x+0.6*\x*\x-2.85*\x-1.5);
\draw (-3.25, 2.25) node[color=H1prime] {{\boldmath $\mathcal{C}_m$}};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\columnbreak

\begin{exercice}[Des valeurs interdites!]
  \`A partir de chaque représentation graphique:
%\vspace{-.5em}  
  \begin{enumerate}
  \item déterminer la ou les valeur(s) pour la(les)quelle(s): 
  \begin{enumerate}
  \item la fonction n'est pas définie;
  \item la fonction est éventuellement nulle;
  \end{enumerate}
  \item établir le tableau de signes de cette fonction.
\begin{enumerate}
\item
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.9, yscale=0.22]
   \draw[quadrillage, ystep=2, xstep=0.5] (-1,-14) grid (7,14);
    \axeX{-1}{7}{1}
   \axeY{-14}{14}{10}
   \origine
   \draw[epais, color=A1] plot[domain=-4:-0.094, smooth, samples=300, variable=\x] (\x+3,2+1.5/\x);
   \draw[epais, color=A1] plot[domain=0.115:4, smooth, samples=300, variable=\x] (\x+3,1+1.5/\x);
 \draw (6.5, 12.5) node[color=A1] {{\boldmath $\mathcal{C}_f$}};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}



\item
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.9, yscale=0.22]
   \draw[quadrillage, ystep=2, xstep=0.5] (-4,-14) grid (4,14);
   \axeX{-4}{4}{1}
   \axeY{-14}{14}{10}
   \origine
   \draw[epais, color=H1prime] plot[domain=-4:-1.61, smooth, samples=300, variable=\x] (\x,{(-0.5*(\x-2.5)/(-\x-1.5))-4});
   \draw[epais, color=H1prime] plot[domain=-1.379:4, smooth, samples=300, variable=\x] (\x,{-0.5*(\x-2.5)/(-\x-1.5)+2});
 \draw (3.5, 12.5) node[color=H1prime] {{\boldmath $\mathcal{C}_g$}};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \item 
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.9, yscale=0.22]
   \draw[quadrillage, ystep=2, xstep=0.5] (-4,-14) grid (4,14);
  \axeX{-4}{4}{1}
   \axeY{-14}{14}{10}
   \origine
   \draw[epais, color=B1prime] plot[domain=-4:-2.045, smooth, samples=200, variable=\x] (\x,{((\x-1)*(\x+1)/(\x*\x-4))-2.65});
   \draw[epais, color=B1prime] plot[domain=-1.954:1.956, smooth, samples=200, variable=\x] (\x,{((\x-1)*(\x+1)/(\x*\x-4))+1.5});
   \draw[epais, color=B1prime] plot[domain=2.06:4, smooth, samples=200, variable=\x] (\x,{(\x-1)*(\x+1)/(\x*\x-4)+0.62});
 \draw (3.5, 12.5) node[color=C1] {{\boldmath $\mathcal{C}_h$}};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{enumerate}
   \end{enumerate}
\end{exercice}

% 


%\newpage
\serie{Signe d'une fonction affine}
\begin{exercice}
 \'Etudier les signes des fonctions affines ci-dessous et dresser leurs tableaux de signes.
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $f(x) = -3  x - 7$
    \item $h(x) =  - \dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3}  x + \dfrac{4}{5}$
  \item $g(x) = 4 \sqrt 3  x - \sqrt 2$
  \item $m(x) = \dfrac{5}{6}x+\dfrac{12}{7}$
 \end{colenumerate}
\end{exercice}

%  

\begin{exercice*}\ExerciceRefMethode{2F4_M_signe_affine}\\ \label{2F4_E_signe_affine}
On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$\\ par $f(x) = 2 x + 1$.
\begin{enumerate}
 \item  Dresser son tableau de signes.
 \item  Sans faire de calcul, que dire du signe de:
 \begin{colenumerate}{2}
 \item $f(0,219)$?
 \item $f(-0,517)$?
\end{colenumerate}
\end{enumerate}
\begin{corrige}
\begin{enumerate}
~\\
\item ~\\
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.65,yscale=0.5]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $2x+1$/1}{$-\infty$,$-0{,}5$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , -,z,+,}
\end{tikzpicture}
%\end{center}
\item \begin{enumerate}
\item $f(0,219)>0$
\item $f(-0,517)<0$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice} On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x) = - 4 x + 7$.
\begin{enumerate}
 \item  Dresser son tableau de signes. 
 \item Quel est le signe de $f$ sur l'intervalle  $I = [2 ; 3]$?
 \item  Proposer un intervalle du type $J = [n ; n+1]$, avec $n$ entier naturel, où la fonction $f$ change de signe.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}\`A partir de la représentation graphique 
ci-dessous de la fonction affine $f$.\label{2F4_E_graphique},
\begin{enumerate}
 \item déterminer l'expression algébrique de la fonction $f$;
 \item déterminer le tableau de signes de la fonction. 
\end{enumerate}

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general]
  \draw[quadrillage55] (-3,-1.5) grid (3,2);
  \axeX{-3}{3}{1}
  \axeY{-1.5}{2}{1}
  \origine
  \draw[epais, color=A1] (-3,-1)--(1.5,2);  
 \end{tikzpicture}

\end{center}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Même énoncé que l'exercice \RefExercice{2F4_E_graphique}.

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general]
  \draw[quadrillageNIV2, xstep=0.25,ystep=0.25] (-2,-2) grid (4,3);
  \draw[quadrillage] (-2,-2) grid (4,3);
  \axeX{-2}{4}{1}
  \axeY{-2}{3}{1}
  \origine
  \draw[epais, color=B1prime] (-2,2.75)--(4,-1.75);
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

%\vfill\columnbreak

%\columnbreak
\serie{Factorisation}

\begin{exercice} Réduire les expressions suivantes.
%%% D et H sont trop large pour passer au colenumerate
\begin{colenumerate}{2}
 \item  $A=\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 5}x-\dfrac{7}{5}x$
  \item $B=-\dfrac{7}{\BotStrut 12}x^2-\dfrac{8}{18}x^2$ 
 \end{colenumerate}
 \vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
 \item $C=\dfrac{1}{\BotStrut 3}x^2-3x+6-\dfrac{2}{3}-\dfrac{5}{6}x^2-15$
 \item $D=-5\sqrt{2}+10,5\sqrt{7}-15\sqrt{2}-18,3\sqrt{7}+\dfrac{2}{9}\sqrt{2}$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} Factoriser les expressions suivantes.
\begin{colenumerate}{2}
   \item $A = 7 x^2 - 28$
  \item $B = \dfrac{4}{9} x^2 - \dfrac{\TopStrut 49}{\BotStrut 81}$
  \end{colenumerate}
  \vspace{-2em}
  \begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{2}
    \item $C = 18 x^2 - 48 x + 32$
  \item $D = \sqrt 3 x^2 + 2 \sqrt 3 x + \sqrt 3$
  \item $E=5(3x-2)-\dfrac{\TopStrut 5}{\BotStrut 6}(3x-2)$
  \end{enumerate}
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice} Souligner le facteur commun puis écrire la factorisation.
 \begin{enumerate}
 \item $A = (2x-3)(24x-3)+(2x-3)(-22x+5)$
 \item $M=(15x+7)(3-x)+(15x+7)(12x+5)$
 \item $U=(7x-26)(11x+8)-(7x-26)(12x+4)$
 \item $S=(13x+5)(-5x+2)-(13x+5)(8x-15)$
  \item $E = 8 x^2y - 4 y^2 x + 6 x y$
 \end{enumerate}  
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice} En mettant en évidence un facteur commun,\\ factoriser les expressions suivantes.
 \begin{enumerate}
 \item $M=(23x+1)(-17x+1)+(23x+1)^2$
 \item $A=(13x-14)(25x-11)-(13x-14)^2$
 \item $N=(8-18x)^2-(16x-3)(8-18x)$
 \item $U=(11-2x)(9-7x)+(2x-11)(11x+2)$
 \item $E=(6x+23)(6x-5)-(19x-6)(5-6x)$
 \item $L=(16x+13)(21x-3)+(16x+13)$
 \item $S=(-14x+5)-(4x-7)(-14x+5)$
 \end{enumerate}
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice} En mettant en évidence une différence de deux carrés, factoriser les expressions suivantes.
 \begin{enumerate}
  \item $H=x^2-121$
  \item $E = (x - 4) ^2 - 36$
  \item $R = x^2 - 5$
  \item $T = 25 - (2 - x)^2$
  \item $Z = (x + 3)^2 - (2 x + 4)^2$
 \end{enumerate}
 \end{exercice}

 \begin{exercice}[Calcul mental]
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item Factoriser $(x+1)^2-(x-1)^2$.
\item Calculer $10001^2-9999^2$.
%\item Calcule $123456788 \times 123456790 - 123456788$
\end{enumerate}
\end{exercice}

 \begin{exercice} Factoriser en utilisant une identité remarquable.
\begin{enumerate}
\item $T=9x^2+12x+4$
\item $H=x^2+169-26x$
\item $A=144x+144x^2+36$
\item $L=49x^2+25-70x$
\item $E= 9 x^2 - 24 x + 16$
\item $S=-22x+121x^2+1$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Choisir la bonne méthode pour factoriser les expressions suivantes.
\begin{enumerate}
\item $P=(6x-4)(2x+5)-(3x+2)(2x+5)$
\item $Y=(4x-5)^2-(9-13x)^2$ 
\item $T=25x^2+9-30x$
\item $H=(5x-7)(3x-2)-(x-8)(3x-2)$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice*}\ExerciceRefMethode{2F4_M_factoriser}\\\label{2F4_E_factoriser}
Factoriser les expressions suivantes.
\begin{enumerate}
\item $M=(4x-3)^2-28x+21$
\item $A=5x-7+(7-5x)^2$ 
\item $T=-4x^2+20x-25+4x^2-25$
\item $H=(5x-3)^2-(3-2x)^2$
\end{enumerate}
\begin{corrige}
~~\\
\begin{enumerate}
\item $2(4x-3)(2x-5)$
\item $(5x-7)(5x-6)$
\item $10(2x-5)$
\item $3x(7x-6)$
\end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice} [En deux étapes]
Factoriser les expressions suivantes:
 \begin{enumerate}  
 \item $S = (3 x +2)(4 x -1) + (8 x - 2)(7 x -8)$
  \item $T = (6 x +1)(3 -x )- 36 x^2 + 1$
  \item $R = (4 x +4)( x -5) + (3 x +3)( x -9)$
  \item $O = (x +1)(7 - x) - (-1 - x)(x + 7)$
  \item $P = x ^2 + 6 x + 9 - (2 x -3) (x + 3)$
  \item $H = (3 x -4) ( x +5) - (-6 x +1) ( x + 5)$
  \item $E = (8 x -1)^2 - (5 x +2)(8 x -1)$
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\'Ecrire sous la forme d'une seule fraction de la manière la plus simple possible.
\begin{enumerate}
%\item $A=\dfrac{\TopStrut 3x-2}{\BotStrut 5x-3}-\dfrac{2-3x}{7x-2}$
%\item $B=\dfrac{\TopStrut 5-12x}{\BotStrut 3x-5}+\dfrac{-60x+25}{-6x-13}$
%\item $C=\dfrac{\TopStrut 3x+4}{\BotStrut 2x-9}\times\dfrac{4x^2-36x+81}{9x^2-16}$
%\item $D=\dfrac{\TopStrut x^2-2x+1}{\BotStrut (23x-5)^2}\times\dfrac{\TopStrut 46x-10 }{\BotStrut 1-x}$
\item $V=\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut x+1}+\dfrac{2}{x-1}$
\item $I=\dfrac{\TopStrut 5}{\BotStrut 2x-1}+1$
\item $T=\dfrac{\TopStrut 4}{\BotStrut x}+\dfrac{x-1}{3x+5}$
\item $E=\dfrac{\TopStrut x}{\BotStrut 1-5x}+\dfrac{2}{x+1}$

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle rectangle]
ABC est un triangle rectangle en A tel que $BC=x+7$ et $AC=5$ où $x$ désigne un nombre positif.\\
Exprimer $AB^2$ en fonction de $x$ sous forme factorisée.
\end{exercice}

\serie{Signe d'un produit}

\begin{exercice*}\label{2F4_E_produit}\ExerciceRefMethode{2F4_M_produit}\\
On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$\\ par $f(x) = (3 x -4)(x + 2)$.
 \begin{enumerate}
 \item Déterminer le signe de $3x-4$ et de $x+2$.
  \item  Dresser le tableau de signes de la fonction $f$.
 \item  Représenter graphiquement la fonction.
 \end{enumerate}
 \begin{corrige}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.55,yscale=0.4]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $3x-4$/1, $x+2$/1, $f(x)$/1}{$-\infty$,$-2$,$4/3$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , -,t,-,z,+,}
\tkzTabLine{ , -,z,+,t,+,}
\tkzTabLine{ , +,z,-,z,+,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice} \'Etablir les tableaux de signes des fonctions.
\begin{enumerate}
\item $h(x)=(-2x+3)(-3x-5)$
\item $u(x)=(2x+14)(6x+24)$
\item $v(x)=(5x-65)(7-2x)$
\item $w(x)=(-3x-72)(-4x-96)$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x) = (4x-5)(x+7)$.
 \begin{enumerate}
  \item  Dresser le tableau de signes de la fonction $g$.
 \item   En déduire les signes des fonctions suivantes.
 \begin{enumerate}
 \item $h(x)=x^2(4x-5)(x+7)$
 \item $k(x)=-3(4x-5)(x+7)$
 \item $t(x)=(5-4x)(x+7)$
 \item $p(x)=(5-4x)(-x-7)$
 \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Résoudre les inéquations suivantes.
  \begin{enumerate}
   \item $(9 x -1)(4 - x)<0$
   \item $(3 x + 2)(4 x -8)\geqslant0$
   \item $(x^2+1)(3 -x)\leqslant0$
   \item $(3 x+1)(5 x -7)(6 - x)>0$
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Déterminer les signes des fonctions suivantes.
\begin{enumerate}
\item $f(x)=(x+6)^2-25$
\item $g(x)=(5x-3)^2-(x-4)^2$
\item $h(x)=x^2-7x$
\item $k(x)=(-3x+8)(7x-4)-(-3x+8)(5-2x)$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Résoudre les inéquations suivantes.
  \begin{colenumerate}{2}
   \item $x^2> 16$
   \item $16 x^2 + 8 x + 1 > 0$
   \item $ 64 x^2 - 121 >0$
   \item $ 49 - (3 + x)^2 \leqslant 0$
  \end{colenumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Signe d'un trinôme]
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item Démontrer que $x^2-6x-7=(x-3)^2-16$.
\item Déterminer le signe de $T(x)=x^2-6x-7$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Dresser les tableaux de signes des fonctions.
  \begin{enumerate}
  \item $f(x) = ( 8 x -1)^2(2 - 7 x)$
  \item $g(x) = ( x -4)( 9 x + 2)(5 - x)$
  \item $h(x) = - 3( 5 x -1)( x + 1)(4 - 6 x)$
 \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Sans tableau de signes!]
Le graphique ci-dessous donne les représentations graphiques des fonctions $f$ et $g$ définies par:
\begin{colitemize}{2}
\item $f(x)=2x+3 $
\item $g(x)=-x+2$
\end{colitemize}
On définit la fonction $h$ par $h(x)=(2x+3)(-x+2)$.
\begin{enumerate}
 \item Attribuer chaque courbe à la bonne fonction. 
 \item  Déterminer graphiquement les valeurs qui annulent la fonction $h$.
\item   Résoudre graphiquement $h(x)\geqslant 0$.
\item  En déduire le tableau de signes de $h$.
\item Proposer une courbe représentative possible de la fonction $h$.
\end{enumerate}

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
   \draw[quadrillage55] (-4,-2) grid (4,4);
  \axeX{-4}{4}{1}
  \axeY{-2}{4}{1}
  \origine
   \draw[epais, color=A1] plot[domain=-2.5:0.5, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,2*\x+3);
   \draw[epais, color=J1] plot[domain=-2:4, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,-1*\x+2);
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}
%
%

\begin{exercice}
Sur le graphique ci-dessous sont représentées les fonctions $f$, $g$ et $h$. Elles sont le produit de deux fonctions parmi les fonctions affines suivantes:
\begin{colitemize}{2}
\item $u_1(x)=2x-3$
\item $u_2(x)=0,5x+1$
\item $u_3(x)=\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 3}x-1$
\item $u_4(x)=3-2x$
\item $u_5(x)=-0,5x-1$
\item $u_6(x)=-\dfrac{1}{3}x+1$
\end{colitemize}
Retrouver les expressions des fonctions $f$, $g$ et $h$.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
   \draw[quadrillage55] (-4,-3.5) grid (4,4);
  \axeX{-4}{4}{1}
  \axeY{-3.5}{4}{1}
  \origine
   \draw (-3.5,4) node[below,B1prime] {{\boldmath ${\cal C}_f$}};
   \draw[epais, color=B1prime] plot[domain=-2.91:2.41, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,{(2*\x-3)*(0.5*\x+1)});
  \draw (-3,-1.5) node[below,A1] {{\boldmath ${\cal C}_g$}};
   \draw[epais, color=A1] plot[domain=-4:4, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,{(-1/3*\x+1)*(0.5*\x+1)});
   \draw (-0.75,4.12) node[below,J1] {{\boldmath ${\cal C}_h$}};
   \draw[epais, color=J1] plot[domain=-0.31:4, smooth, samples=100, variable=\x] (\x,{(1/3*\x-1)*(2*\x-3)});
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}
\columnbreak

\serie{Signe d'un quotient}

\begin{exercice}[Fonctions homographiques]
  Parmi les fonctions suivantes, dire lesquelles sont homographiques.
  \begin{colenumerate}{2}
   \item $f(x) = (2 x -1)(x + 2)$
   \item $g(x) = \dfrac {\TopStrut 7} {\BotStrut 2 x -1}$
   \item $h(x) = \dfrac{\TopStrut 4 x + 1} {\BotStrut 5 x +2}$
   \item $i(x) = 4 + \dfrac{ \TopStrut x - 1}  { \BotStrut x -2}$
   \item $j(x) = \dfrac{ \TopStrut 3 x - 1} {\BotStrut ( 3 x -2)^2}$
   \item $k(x) = \dfrac{\TopStrut  3 x - 1}  {  \BotStrut 7 x -9} - \dfrac{ \TopStrut 3 - x}  {\BotStrut  7 x -9}$
 \end{colenumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice*}\ExerciceRefMethode{2F4_M_def_homographique}\\\label{2F4_E_def_homographique}
Déterminer pour quelle(s) valeur(s) les fonctions suivantes ne sont pas définies et pour quelle(s) valeur(s) elle s'annulent.
\begin{colenumerate}{2}
 \item $f(x) = \dfrac{\TopStrut - 2 x + 1} {\BotStrut -5 x +1}$
 \item $g(x) = \dfrac{\TopStrut 5 x + 3} {\BotStrut 4 x -3}$
 \item $h(x) = 2  + \dfrac{\TopStrut 3 x - 1}  { \BotStrut 4 x -7}$
 \item $k(x) = \dfrac{\TopStrut \sqrt{3}x-\sqrt{6}} {\BotStrut 2\sqrt{3}-\sqrt{27}x} $
 \item $l(x) = \dfrac{\TopStrut - 2 x + 1} {\BotStrut -9 x^2 +1}$
 \item $m(x) = \dfrac{\TopStrut 69x+3} {\BotStrut  6x^2 +24}$
 \end{colenumerate}
 \begin{corrige}
 ~\\
 \begin{enumerate}
 \item $f$ n'est pas définie en 0,2 et s'annule en 0,5.
 \item $g$ n'est pas définie en $3/4$ et s'annule en $-3/5$.
 \item $h$ n'est pas définie en $7/4$ et s'annule en $15/11$.
 \item $k$ n'est pas définie en $4,5$ et s'annule en 2.
 \item $l$ n'est pas définie en $0,5$ et s'annule en $-1/3$ et $1/3$.
 \item $m$ est définie sur $\mathbb{R}$ entier et s'annule en $1/13$
 \end{enumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}\ExerciceRefMethode{2F4_M_quotient}\\\label{2F4_E_quotient}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item \'Etudier le signe de $(2x-1)(x-3)$ et dresser le tableau de signes de cette expression, que l'on note $M$.
\item En déduire le tableau de signes des expressions.
\begin{colenumerate}{2}
\item $O=\dfrac{\TopStrut 2x-1}{\BotStrut x-3}$
\item $L=\dfrac{\TopStrut 2x-1}{\BotStrut 3-x}$
\item $E=\dfrac{\TopStrut 2x-1}{\BotStrut (x-3)\times 3x^2}$
\item $S=\dfrac{\TopStrut -5(2x-1)}{\BotStrut 3-x}$
\end{colenumerate}
\end{enumerate}
\begin{corrige}
~\\
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5, yscale=0.6]
\tkzTabInit[espcl=1.5, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1, $2x-1$/1, $x-3$/1, $M$/1, $O$/1, $L$/1, $E$/1, $S$/1}{$-\infty$,0,$0{,}5$,3,$+\infty$}
\tkzTabLine{ ,-,t, -,z,+,t,+ }
\tkzTabLine{ ,-,t, -,t,-,z,+ }
\tkzTabLine{ ,+,t, +,z,-,d,+ }
\tkzTabLine{ ,+,t, +,z,-,d,+ }
\tkzTabLine{ ,-,t, -,z,+,d,+ }
\tkzTabLine{ ,-,d, -,z,+,d,+ }
\tkzTabLine{ ,+,t, +,z,-,d,+ }
\end{tikzpicture}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice}
\'Etablir le tableau de signes des fonctions suivantes.
\begin{colenumerate}{2}
\item $f(x)=\dfrac{\TopStrut -x}{\BotStrut x+12}$
\item $g(x)=\dfrac{\TopStrut 2x-5}{\BotStrut 7+21x}$
\item $h(x)=\dfrac{\TopStrut x^2}{\BotStrut 5x+3}$
\item $k(x)=\dfrac{\TopStrut -14x+12}{\BotStrut x^2+2}$
\item $m(x) = \dfrac{\TopStrut (x -1)( 2 x + 1)}{\BotStrut 1 - 9 x}$
\item $p(x) = \dfrac{\TopStrut5 + x}  {( x -6)(\BotStrut 7 x + 8)}$
\end{colenumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Résoudre dans $\mathbb{R}$.
 \begin{colenumerate}{2}
 \item $\dfrac{\TopStrut  x + 2}{\BotStrut - 4 x + 1}>0$
 \item $\dfrac{ \TopStrut 5 x - 1}{\BotStrut - 3 x }\geqslant 0$
 \item $\dfrac{ \TopStrut 7 x - 3}{\BotStrut (- 8 x - 1)^2}<0$
 \item $\dfrac{\TopStrut 3 x -4} {\BotStrut x + 2}\leqslant 0$
 %\item $ 2 - \dfrac{\TopStrut  x -4} { \BotStrut 3 x + 5} \geqslant 0$
 % \item $\dfrac {\TopStrut 5 x + 1} { \BotStrut x - 1} + 1 <0$
%  
 \end{colenumerate}
\end{exercice}

